const preguntas = [
  {
    "id": "1",
    "question": "De conformidad con el artículo 50 de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de\nAutonomía de Canarias, corresponde al Gobierno de Canarias, (señale la afirmación falsa):",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Las funciones ejecutivas administrativas y legislativas, de conformidad con lo que establece el presente\nEstatuto y las leyes.",
    "incorrect_answers": [
      "La dirección política de la Comunidad Autónoma de Canarias y de su Administración.",
      "La planificación de la política económica de la Comunidad Autónoma de Canarias y su coordinación con las\npolíticas insulares, teniendo en cuenta las necesidades de cada isla y el interés general.",
      "La interposición de recursos de inconstitucionalidad y cuantas facultades le atribuya la Ley Orgánica del\nTribunal Constitucional."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "De acuerdo con la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias,\nuna ley del Parlamento de Canarias, a iniciativa de sus miembros regulará el régimen electoral, si se aprueba por\nla mayoría de:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Tres quintos.",
    "incorrect_answers": [
      "Dos tercios.",
      "Absoluta.",
      "Simple."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "Señale la proposición correcta:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "La reforma de los Estatutos de Autonomía exige en todo caso su aprobación por las Cortes Generales\nmediante Ley Orgánica.",
    "incorrect_answers": [
      "Los Estatutos de Autonomía no pueden ser modificados sino con autorización del Senado.",
      "La reforma de los Estatutos de Autonomía requiere la aprobación del Gobierno Central del proyecto de\nreforma.",
      "La reforma de los Estatutos de Autonomía está sujeta a los mismos procedimientos que la revisión\nconstitucional."
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "El Estatuto de Autónoma de Canarias dedica a los derechos, deberes y principios rectores:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "El Título I.",
    "incorrect_answers": [
      "El Título V.",
      "El Título III.",
      "El Titulo IV."
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "El Estatuto de Autonomía de Canarias consta de:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias, 1 derogatoria y 1\ndisposición final.",
    "incorrect_answers": [
      "202 artículos, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.",
      "202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.",
      "200 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final."
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "El Estatuto de Autonomía de Canarias entró en vigor:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.",
    "incorrect_answers": [
      "Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.",
      "Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias.",
      "El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "Señale la proposición incorrecta:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Los diputados estarán sujetos a mandato imperativo.",
    "incorrect_answers": [
      "El número de diputados no será inferior a cincuenta ni superior a setenta y cinco.",
      "Los miembros del Parlamento serán inviolables por los votos y opiniones que emitan en el ejercicio de su\ncargo.",
      "El Parlamento funcionará en pleno y en comisiones."
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "¿En qué artículo del Estatuto de Autonomía de Canarias se recogen los derechos en el ámbito de la salud?:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Artículo 19.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 16.",
      "Artículo 37.",
      "Artículo 43."
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta, en relación al Estatuto de Autonomía de Canarias",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Los derechos reconocidos en el presente Estatuto no se podrán extender a otras personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los poderes públicos canarios reconocerán, de acuerdo con la ley, el derecho de las personas a su\nidentidad de género y garantizarán la no discriminación por este motivo o por su orientación sexual.",
      "Los poderes públicos canarios garantizarán la igualdad efectiva entre mujeres y hombres en el ámbito\npúblico y privado, y velarán por la conciliación de la vida familiar y profesional.",
      "El Parlamento de Canarias tiene su sede en la ciudad de Santa Cruz de Tenerife."
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "¿Qué artículo de la Constitución Española configura el soporte básico en que se asienta la Ley de Prevención de\nRiesgos Laborales?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Artículo 40.2.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 43.1.",
      "Artículo 42.1.",
      "Artículo 41.2."
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "En relación con el artículo 40.2 de la Constitución Española, señala la afirmación correcta:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Encomienda a los poderes públicos velar por la seguridad e higiene en el trabajo.",
      "Este mandato conlleva la necesidad de desarrollar una política de protección de la salud de los trabajadores.",
      "Encuentra en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales su pilar fundamental."
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "Señale cuál es una de las principales novedades de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Se aplicará también en el ámbito de las Administraciones públicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente posee carácter de legislación laboral.",
      "No constituye norma básica del régimen estatutario de los funcionarios públicos.",
      "Solamente se aplicará en el ámbito de las Administraciones privadas."
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "Señale qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula el conjunto de derechos y\nobligaciones:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Capítulo III.",
    "incorrect_answers": [
      "Capítulo I.",
      "Capítulo V.",
      "Capítulo II."
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "Señale qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula los derechos de consulta y\nparticipación de los trabajadores:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Capítulo V.",
    "incorrect_answers": [
      "Capítulo I.",
      "Capítulo II.",
      "Capítulo IV."
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "En relación con los derechos de consulta y participación de los trabajadores, según la Ley 31/1995 de\nPrevención de Riesgos Laborales, señala la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son incorrectas.",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley atribuye a los Delegados de Prevención el ejercicio de las funciones especializadas en materia de\nprevención de riesgos en el trabajo.",
      "Dichos derechos tienen que ver con las cuestiones que afectan a la seguridad y salud en el trabajo.",
      "Junto a ello, el Comité de Seguridad y Salud, se configura como el órgano de encuentro entre\nrepresentantes y empresario."
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "Señale qué artículos comprenden el Capítulo III de Derechos y Obligaciones de la Ley 31/1995 de Prevención\nde Riesgos Laborales:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Del artículo 14 al artículo 29.",
    "incorrect_answers": [
      "Del artículo 13 al artículo 29.",
      "Del artículo 14 al artículo 28.",
      "Del artículo 31 al artículo 40."
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "Señale qué artículos comprenden el Capítulo V de derechos de consulta y participación de los trabajadores de\nla Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Del artículo 33 al artículo 40.",
    "incorrect_answers": [
      "Del artículo 14 al artículo 29.",
      "Del artículo 13 al artículo 29.",
      "Del artículo 31 al artículo 40."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "En relación con el artículo 14. Derecho a la protección frente a los riesgos laborales, de la Ley 31/1995 de\nPrevención de Riesgos Laborales. Señale la opción INCORRECTA:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "El coste de las medidas relativas a la seguridad y la salud en el trabajo deberá recaer sobre los\ntrabajadores en algunos supuestos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los trabajadores tienen derecho a una protección eficaz en materia de seguridad y salud en el trabajo.",
      "En cumplimiento del deber de protección, el empresario deberá garantizar la seguridad y la salud de los\ntrabajadores a su servicio en todos los aspectos relacionados con el trabajo.",
      "El empresario deberá cumplir las obligaciones establecidas en la normativa sobre prevención de riesgos\nlaborales"
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "Qué artículo de la Constitución reconoce expresamente el derecho de todos los\nciudadanos a la protección de la salud:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "El artículo 43.",
    "incorrect_answers": [
      "El artículo 41.",
      "El artículo 42.",
      "El artículo 44."
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "De las siguientes afirmaciones, señalar cuál de ellas es falsa:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación en Sanidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos\nlos ciudadanos.",
      "El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación básica y régimen económico\nde la Seguridad Social.",
      "El respeto a la Ley y a los derechos de los demás son fundamentos del orden político y\nde la paz social."
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "El artículo 1.1 de la Constitución define la libertad, la justicia, la igualdad y el pluralismo\npolítico como:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Valores superiores del ordenamiento jurídico.",
    "incorrect_answers": [
      "Principios de los que emana la soberanía nacional.",
      "Principios superiores del ordenamiento jurídico.",
      "Principios generales del ordenamiento jurídico."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "El catálogo de prestaciones del Sistema Nacional de Salud tiene por objeto:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención integral, continuada y\nen el nivel adecuado de atención.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar la calidad de las prestaciones básicas y comunes para una atención integral,\ncontinuada y en el nivel adecuado de atención.",
      "Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención basada en los\nprincipios de igualdad, equidad, notoriedad y relevancia en el nivel adecuado de\natención.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "Cuándo fue aprobada la Ley General de Sanidad:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Por la Ley 14/1986, de 25 de abril.",
    "incorrect_answers": [
      "Por la Ley 14/1989, de 12 de mayo.",
      "Por la Ley 14/1986, de 12 de mayo.",
      "Por la Ley 14/1989, de 25 de abril."
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "El Título I de la Constitución, en su Capítulo II, contiene:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Dos Secciones, respectivamente tituladas \"De los derechos fundamentales y de las\nlibertades públicas\" y \"De los derechos y deberes de los ciudadanos\".",
    "incorrect_answers": [
      "Dos Secciones, respectivamente tituladas \"De los españoles y los extranjeros\" y \"De los\nderechos y deberes de los ciudadanos\"",
      "Tres Secciones, respectivamente tituladas \"De los españoles y los extranjeros\", \"De los\nderechos y libertades\" y \"De los deberes de los ciudadanos",
      "Un solo artículo, que proclama la igualdad de todos ante la ley"
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "En el art. 43 de la Constitución Española se dispone:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Compete a los poderes públicos organizar y tutelar la salud pública a través de\nmedidas preventivas y de las prestaciones y servicios necesarios",
    "incorrect_answers": [
      "Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos\nlos ciudadanos, que garantice la asistencia y prestaciones sociales suficientes ante\nsituaciones de necesidad, especialmente en caso de desempleo. La asistencia y\nprestaciones complementarias serán libres.",
      "Los poderes públicos aseguran la protección social, económica y jurídica de la familia",
      "Se reconoce el derecho a la propiedad privada y a la herencia"
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "Entre los derechos fundamentales proclamados en la Sección 1ª Capítulo 2º Título 1º de la\nConstitución se incluyen:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "El derecho a la tutela judicial efectiva, el derecho a sindicarse libremente y el derecho\nde petición.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la igualdad, el derecho al trabajo y el derecho a la libertad.",
      "El derecho a contraer matrimonio con plena igualdad jurídica, el derecho a sindicarse\nlibremente y el derecho a la educación.",
      "El derecho a la educación, el derecho a sindicarse libremente y el derecho al trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "Quiénes deberán informar a los usuarios de los servicios del sistema sanitario público,\no vinculados a él, de sus derechos y deberes:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Los Poderes Públicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Leyes.",
      "La Ley General de Sanidad.",
      "El Sistema Nacional de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "Los tipos de caries según el número de superficies afectadas son:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Simple, sólo una superficie.",
    "incorrect_answers": [
      "Residual, una superficie.",
      "Primaria, una sola superficie.",
      "Compuesta, 5 superficies."
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "Señale lo INCORRECTO con relación al índice CAO:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Es un índice reversible y no acumulativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Es el indicador de caries más universalmente utilizado en odontología comunitaria.",
      "Mide la prevalencia de la caries.",
      "Puede tener como unidad de medida el diente o bien la superficie."
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "Qué bacteria NO está implicada en la etiología de la caries:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Bacilo de koch.",
    "incorrect_answers": [
      "Streptococcus mutans.",
      "Actinomyces viscosus.",
      "Lactobacillus acidophilus."
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "Qué factores intervienen en la etiología de la caries, con relación a la ingesta de hidratos de carbono\nfermentables:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todos los anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Frecuencia de ingesta.",
      "Consistencia y capacidad de retención.",
      "Consumo entre horas o antes de acostarse."
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "Cuál de los siguientes, NO es un factor de riesgo de caries:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Alta capacidad buffer salival.",
    "incorrect_answers": [
      "Disminución del flujo salival.",
      "Escasa higiene oral.",
      "Ingesta de azúcares entre comidas."
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "Cómo se clasifica la cavidad de una caries localizada en la superficie interproximal de un canino superior\npermanente:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Clase III.",
    "incorrect_answers": [
      "Clase II.",
      "Clase V.",
      "Clase I."
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "Las pruebas de Snyder y Alban se utilizan para:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Determinar el potencial acidogénico de la saliva.",
    "incorrect_answers": [
      "Determinar la capacidad tampón de la saliva.",
      "Recuento de Streptococcus mutans.",
      "Recuento de Lactobacillus acidophilus."
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "Entre los factores de riesgo sociodemográficos de la caries, NO se encuentra:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Higiene oral.",
    "incorrect_answers": [
      "Edad.",
      "Raza.",
      "Localización geográfica."
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "Como métodos diagnósticos de la caries, se consideran:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Examen clínico visual.",
      "Examen radiográfico.",
      "Transiluminación con fibra óptica."
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "Cuál de los siguientes, es un índice de caries:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "CAOD.",
      "CAOS.",
      "CAOM."
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "La primera etapa de la odontogénesis es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Lámina dental.",
    "incorrect_answers": [
      "Brote.",
      "Casquete.",
      "Campana."
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "En el estadio de casquete el órgano del esmalte NO está formado por:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Membrana basal.",
    "incorrect_answers": [
      "Epitelio dental externo.",
      "Epitelio dental interno.",
      "Retículo estrellado."
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "Señale lo INCORRECTO:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "El esmalte deriva del mesodermo.",
    "incorrect_answers": [
      "Los ameloblastos contribuyen a la formación del esmalte.",
      "Los odontoblastos contribuyen a la formación de la dentina.",
      "El cemento deriva del mesodermo."
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "Señale cuál de las siguientes opciones es CORRECTA, con respecto a la erupción dentaria:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Se considera emergencia el momento en que un diente se hace visible clínicamente en la cavidad oral.",
    "incorrect_answers": [
      "Se considera erupción el momento en que un diente se hace visible clínicamente en la cavidad oral.",
      "La erupción es un proceso estático.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "A la edad dentaria de 6 años se produce:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "La erupción de los incisivos centrales inferiores o primeros molares permanentes.",
    "incorrect_answers": [
      "La erupción de los caninos permanentes inferiores.",
      "La erupción de los primeros premolares superiores.",
      "La erupción de los incisivos laterales superiores."
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "El espacio de primate NO se localiza en:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Distal de caninos temporales superiores.",
    "incorrect_answers": [
      "Distal de caninos inferiores.",
      "Mesial de caninos superiores.",
      "Dentición temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "En la dentición temporal, que espacios permiten un correcto establecimiento de la oclusión en la dentición\npermanente:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todos los anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Espacio de deriva.",
      "Espacio de primate.",
      "Espacio libre de Nance."
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "Seleccione el estadio en el que aparece el estrato intermedio:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Estadio de campana inicial.",
    "incorrect_answers": [
      "Estadio de brote.",
      "Estadio de casquete.",
      "Estadio de campana avanzado."
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "Señale las diferencias entre la dentición temporal y definitiva:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Los dientes primarios son más pequeños que sus análogos permanentes.",
      "El esmalte de los dientes temporales es más blanco que el de los dientes permanentes.",
      "Los dientes temporales presentan áreas de contacto más amplias y planas que en los permanentes."
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "Con relación a los anticoagulantes señale lo CORRECTO:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Interfieren en la formación de fibrina.",
    "incorrect_answers": [
      "Los anticoagulantes directos son los derivados de la cumarina.",
      "La heparina se considera un anticoagulante indirecto.",
      "Inhiben la agregación plaquetaria."
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "NO es un anticoagulante oral:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Ácido acetilsalicílico.",
    "incorrect_answers": [
      "Acenocumarol.",
      "Warfarina.",
      "Apixaban."
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "Señale lo INCORRECTO en relación con los nuevos anticoagulantes orales (NACOs):",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Son inhibidores directos del factor VIII de la coagulación.",
    "incorrect_answers": [
      "Se administran por vía oral.",
      "Interaccionan menos con medicamentos y alimentos.",
      "Entre ellos se encuentran el rivaroxaban, dabigatran y edoxaban."
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "Qué factor de coagulación es el fibrinógeno:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "El factor I.",
    "incorrect_answers": [
      "El factor II.",
      "El factor III.",
      "El factor V."
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "El ácido tranexámico:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Es un antifibrinolítico.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una celulosa oxidada regenerada.",
      "Es una esponja de fibrina.",
      "Es una gelatina absorbible."
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "Una vez producida una lesión vascular, qué es lo primero que ocurre:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Vasoconstricción.",
    "incorrect_answers": [
      "Agregación plaquetaria.",
      "Consolidación del coágulo.",
      "Fibrinolisis."
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "Qué tratamiento dental se considera de bajo riesgo de hemorragia:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Anestesia por infiltración.",
    "incorrect_answers": [
      "Extracción dental simple.",
      "Anestesia troncular.",
      "Curetaje gingival."
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "Qué vía de administración de medicamentos es la más cómoda, económica, segura y más frecuentemente\nutilizada:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Oral.",
    "incorrect_answers": [
      "Intravenosa.",
      "Intramuscular.",
      "Subcutánea."
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "De los siguientes anestésicos, señale cuál no es inyectable:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Benzocaína.",
    "incorrect_answers": [
      "Articaína.",
      "Mepivacaína",
      "Novocaína."
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "Cuál de las siguientes no se considera una vía de administración parenteral de medicamentos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Inhalatoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Intramuscular.",
      "Intravenosa.",
      "Subcutánea."
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "En un paciente inconsciente, qué vía de administración de medicamentos está contraindicada por el riesgo de\nsufrir una aspiración:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Oral.",
    "incorrect_answers": [
      "Intravenosa.",
      "Rectal.",
      "Subcutánea."
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "En odontología, la vía de administración del óxido nitroso es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Inhalatoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Enteral.",
      "Parenteral.",
      "Ótica."
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "Un shock anafiláctico producido por la infiltración de un anestésico local es debido a:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Reacción alérgica a cualquiera de los componentes de la anestesia.",
    "incorrect_answers": [
      "Administración de una solución anestésica muy rápidamente.",
      "Administración de una solución anestésica muy fría.",
      "Técnica incorrecta de la anestesia."
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "La aplicación de flúor tópico se puede realizar en forma de:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Colutorio.",
      "Barniz.",
      "Gel."
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "Señale cuál de los siguientes es un proceso voluntario:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Alimentación.",
    "incorrect_answers": [
      "Nutrición.",
      "Digestión.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "Con respecto a la Nutrición, señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Proceso voluntario mediante el cual elegimos los alimentos y forma de consumirlos.",
    "incorrect_answers": [
      "Ciencia que estudia los alimentos y sus nutrientes así como su acción, interacción y equilibrio respecto de la\nsalud y la enfermedad.",
      "Proceso involuntario por el cual los nutrientes y otras sustancias ingeridas se incorporan al medio interno\npara cumplir las funciones principales del organismo.",
      "Puede ser autótrofa o heterótrofa."
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "Entre las patologías orales relacionadas con la alimentación, encontramos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Caries.",
      "Erosión dental.",
      "Maloclusiones."
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "De las siguientes patologías orales, ¿Cuál está relacionada con dietas ácidas?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Erosión dental.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad periodontal.",
      "Maloclusiones.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "El paciente bulímico presenta una serie de características odontológicas, entre ellas:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Eritema de mucosa a nivel de úvula.",
      "Petequias en mucosa palatina.",
      "Lesiones en paladar blando por presión de los dedos."
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "¿Qué enfermedades se relacionan con el consumo excesivo de bebidas azucaradas?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Sobrepeso y obesidad.",
      "Caries.",
      "Diabetes."
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "Las enfermedades bucodentales son producto de diversos factores de riesgo modificables, que son comunes a\nmuchas otras enfermedades no transmisibles como:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ingesta de azúcar.",
      "Consumo de tabaco y alcohol.",
      "Higiene deficiente."
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "Algunas de las recomendaciones en la prevención de enfermedades bucodentales son:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Fomentar dieta baja en azúcares libres, incluyendo frutas y hortalizas.",
      "Reducir consumo de alcohol y que sea el agua la bebida principal.",
      "Cepillado con pasta fluorada 2 veces/día."
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "¿Dónde comienza propiamente la digestión?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Boca.",
    "incorrect_answers": [
      "Estomago.",
      "Intestino delgado.",
      "Intestino grueso."
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "¿Cuáles son las glándulas anexas del aparato digestivo?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Glándulas salivales.",
      "Hígado.",
      "Páncreas."
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "¿Qué capa del tubo digestivo es la responsable de los movimientos peristálticos?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Capa muscular externa.",
    "incorrect_answers": [
      "Capa interna o mucosa.",
      "Capa submucosa.",
      "Capa serosa o adventicia."
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "Embriológicamente, de dónde procede el tubo digestivo:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Endodermo.",
    "incorrect_answers": [
      "Ectodermo.",
      "Mesodermo.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "Qué es el cardias:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Es la unión gastroesofágica.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la unión entre el estómago y el intestino delgado.",
      "Es una membrana del corazón.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "Dónde se almacena la bilis:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Vesícula biliar.",
    "incorrect_answers": [
      "Páncreas.",
      "Hígado.",
      "Intestino delgado."
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "¿En qué parte del intestino delgado se vierte la bilis y el jugo pancreático?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Duodeno.",
    "incorrect_answers": [
      "Yeyuno.",
      "Íleon.",
      "Recto."
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "¿Cuáles son las funciones principales del aparato digestivo?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Transporte de los alimentos.",
      "Secreción de jugos digestivos.",
      "Absorción de nutrientes y expulsión de heces."
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "Señale el azúcar con mayor poder cariogénico:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Sacarosa.",
    "incorrect_answers": [
      "Maltosa.",
      "Glucosa.",
      "Fructosa."
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "Señale la afirmación correcta con respecto a las bebidas carbonatadas:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Tienen un efecto erosivo sobre el esmalte.",
    "incorrect_answers": [
      "Su potencial cariogénico es bajo.",
      "Solo tiene poder erosivo en dientes con raíces expuestas.",
      "No tiene efecto erosivo."
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "La caries dental comparte factores de riesgo común con otras enfermedades. Cuáles?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Obesidad.",
      "Diabetes.",
      "Hipertension arterial."
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "Uno de los siguientes alimentos ha demostrado un poder protector frente a la caries, ¿Cuál?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Queso.",
    "incorrect_answers": [
      "Soja.",
      "Pan de molde.",
      "Pescado azul."
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "Señale cuál de los siguientes factores NO está relacionado con el potencial cariogénico de la dieta:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "La Temperatura a la que se consumen los alimentos.",
    "incorrect_answers": [
      "La consistencia de los alimentos.",
      "La cantidad total de azúcar consumida.",
      "El tipo de hidratos de carbono que se consumen."
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "Entre la recomendaciones alimentarias para prevenir la caries dental se deben incluir:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Reducir la frecuencia de consumo de azúcar y productos azucarados.",
      "Evitar comer o \"picar\" entre horas.",
      "Disminuir el consumo de alimentos pegajosos o viscosos que se adhieran mas a la estructura dentaria."
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "Cuál de las siguientes NO es una característica de la enfermedad de caries?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Sistémica.",
    "incorrect_answers": [
      "Multifactorial.",
      "Polimicrobiana.",
      "Crónica."
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "Para determinar el riesgo de caries de un individuo debemos valorar:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Los factores de riesgo a los que está expuesto.",
      "Los factores protectores.",
      "Los signos clínicos de enfermedad presentes en su boca."
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "Entre los métodos de recolección de información dietética individual encontramos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Recordatorio de 24 horas.",
      "Cuestionario de frecuencia de consumo de alimentos.",
      "Diario dietético."
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "Cuál de los siguientes factores ha demostrado un mayor efecto protector frente a la caries dental:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "La exposición a fluoruros.",
    "incorrect_answers": [
      "Cepillado con cepillo eléctrico.",
      "Utilización de enjuagues de clorhexidina.",
      "Consumo de xilitol."
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "Indique la respuesta CORRECTA. La fluorapatita es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Más resistente al ataque ácido.",
    "incorrect_answers": [
      "Más susceptible al ataque ácido.",
      "Menos resistente al ataque ácido que la carboxiapatita.",
      "Igual de resistente al ataque ácido que la hidroxiapatita."
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "¿Cuál es la concentración óptima de Flúor en el agua de bebida de una comunidad?:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Entre 0.7 y 1.2 ppm.",
    "incorrect_answers": [
      "Más de 1.2 ppm.",
      "Entre 0.3 y 0.5 ppm.",
      "No se recomienda consumir agua que contenga Flúor."
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "Una de las siguientes características aumenta la resistencia del diente frente a la caries dental. Indique cuál:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Mayor contenido de fluoruros y material orgánico.",
    "incorrect_answers": [
      "Unos cristales de esmalte menos uniformes.",
      "Menor efectividad de los mecanismos de autolimpieza.",
      "Mayor contenido de carbonato, agua y magnesio."
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "¿Cuál es la principal causa de fluorosis dental?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Flúor ingerido por vía sistémica en altas concentraciones a lo largo del periodo de formación y calcificación\ndel diente.",
    "incorrect_answers": [
      "Flúor ingerido por vía sistémica en la edad adulta.",
      "Déficit de flúor en el agua de consumo.",
      "Todas las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "Según la Sociedad Española de Odontopediatria (SEOP) para prevenir la caries dental en niños, que NO\nrecomienda:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Permitir a los niños comer o chupar pasta del tubo.",
    "incorrect_answers": [
      "De 0a 3 años utilizar una cantidad de pasta con fluor de 1000ppm tamaño mancha o grano de arroz.",
      "Comenzar el cepillado tan pronto como aparezca el 1º diente.",
      "Cepillar los dientes, como mínimo, dos veces al día, siendo uno de ellos por la noche."
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "Según el índice de Dean que clasifica la fluorosis, ¿a qué corresponde el grado 2?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Zonas limitadas opacas de color blanco extendidas irregularmente, sin llegar al 25% de la superficie dental.",
    "incorrect_answers": [
      "Superficie del esmalte es lisa y brillante, color blanco natural.",
      "Esmalte con ligeras imperfecciones respecto a la traslucidez del esmalte normal, con presencia de leves\nmanchas blancas.",
      "Afectación más extensa que el grado 2, con zonas opacas de color blanco de manera irregular, pero son\nllegar al 50 % de la superficie del diente."
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "Según el índice de Dean que clasifica la fluorosis, a qué corresponde el grado 4?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "El esmalte presenta desgaste ligero y tinción parda.",
    "incorrect_answers": [
      "Esmalte con ligeras imperfecciones respecto a la traslucidez del esmalte normal, con presencia de leves\nmanchas blancas.",
      "Zonas limitadas opacas de color blanco extendidas irregularmente, sin llegar al 25% de la superficie dental.",
      "Esmalte muy afectado con fositas, tinción amplia por vestibular, aspecto severo, esmalte corroído y\nposibilidad de cambio de forma de las piezas."
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "¿Cuáles son las funciones de la Sanidad Ambiental?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "La identificación, la evaluación, la gestión y la comunicación de los riesgos para la salud que puedan\nderivarse de los condicionantes ambientales.",
      "La vigilancia de los factores ambientales de carácter físico, químico o biológico y de las situaciones\nambientales que afectan o pueden afectar a la salud.",
      "La identificación de las políticas de cualquier sector que reducen los riesgos ambientales para la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "¿Cuál es el segundo factor ambiental de riesgo para la Salud?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "El ruido.",
    "incorrect_answers": [
      "La temperatura.",
      "La radiación ambiental natural.",
      "La gestión de aguas."
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes son determinantes para la salud?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Factores sociales y económicos.",
      "Factores laborales y culturales.",
      "Factores alimentarios, biológicos y ambientales."
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "¿Qué se entiende por Salud Pública?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Conjunto de actividades organizadas por las Administraciones Públicas, con la participación de la sociedad,\npara prevenir la enfermedad, así como para proteger, promover y recuperar la salud de las personas, tanto\nen el ámbito individual como en el colectivo y mediante acciones sanitarias, sectoriales y transversales.",
    "incorrect_answers": [
      "Conjunto de actividades que sólo previenen enfermedades.",
      "Conjunto de actividades organizadas para curar enfermedades.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "Según la OMS, cuál es la definición de Salud:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Estado de completo bienestar físico, mental y social y no solamente la ausencia de afecciones o\nenfermedades.",
    "incorrect_answers": [
      "Ausencia de enfermedad.",
      "Sentirse bien.",
      "No tener caries."
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "En qué grupos de factores determinantes de la salud se incluyen un virus:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Medio ambiente.",
    "incorrect_answers": [
      "Estilo de vida.",
      "Sistema sanitario.",
      "Biología humana."
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "Qué criterios definen un problema de salud pública?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Totas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las condiciones o situaciones que constituyen una causa común de morbilidad y mortalidad.",
      "Cuando existe la percepción por parte del público o de las autoridades sanitarias de que una determinada\nenfermedad o situación constituye un problema de salud pública.",
      "Cuando el problema o enfermedad es prevenible de forma efectiva."
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "Según el Decreto 104/2002 de Ordenación de la Gestión de Residuos sanitarios, en qué grupo de la clasificación\nde residuos sanitarios están incluidas las vacunas:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Grupo III. Residuos sanitarios específicos o de biorriesgo.",
    "incorrect_answers": [
      "Grupo I. Residuos asimilables a urbanos.",
      "Grupo II. Residuos sanitarios no específicos.",
      "Grupo IV. Residuos sanitarios especiales."
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "Según el Decreto 104/2002 de Ordenación de la Gestión de Residuos sanitarios, señale la respuesta\nINCORRECTA respecto a los residuos cortantes y punzantes:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Se pueden reutilizar.",
    "incorrect_answers": [
      "Se eliminarán en recipientes rígidos.",
      "La eliminación se realizará lo antes posible.",
      "No se debe recolocar la funda de protección de las agujas."
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "¿En qué diente se encuentra el Tubérculo de Carabelli?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Primer molar superior permanente.",
    "incorrect_answers": [
      "Segundo molar superior permanente.",
      "Primer molar inferior permanente.",
      "Segundo molar superior deciduo."
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "¿Cómo se denominan en un sujeto los dientes con un tamaño normal?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Mesodontos.",
    "incorrect_answers": [
      "Macrodontos.",
      "Microdontos.",
      "Normodontos."
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "En la raíz dentaria existe:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Cemento, dentina y pulpa.",
    "incorrect_answers": [
      "Esmalte, cemento y pulpa.",
      "Cemento, dentina y ligamento periodontal.",
      "Esmalte, dentina y pulpa."
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "Uno de los grupos dentarios que se enumeran continuación, existen exclusivamente en la dentición permanente:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Premolares.",
    "incorrect_answers": [
      "Molares.",
      "Caninos.",
      "Incisivos."
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "Qué forma tiene la cara vestibular del primer molar superior definitivo?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Trapezoidal.",
    "incorrect_answers": [
      "Cónica.",
      "Triangular.",
      "Cilíndrica."
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las caras oclusales de los premolares y molares presentan eminencias y depresiones.",
      "Son de forma pentagonal, ovoide o circular.",
      "En los dientes posteriores se llama oclusal por ser la superficie del diente que ocluye y tritura los alimentos."
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "¿Qué son las estrías de Retzius?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Las líneas de incremento de formación de esmalte.",
    "incorrect_answers": [
      "Las prolongaciones de los cuerpos celulares de los ameloblastos.",
      "La proyección longitudinal de los prismas de esmalte.",
      "Defectos en la formación del esmalte."
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "Con respecto a las caras de los dientes señale la INCORRECTA:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Los dientes posteriores presentas 4 caras.",
    "incorrect_answers": [
      "La cara mesial es la que está más cerca de la línea media.",
      "La cara distal es la que está más lejos de la línea media.",
      "El borde incisal no se cuenta como cara."
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "El periodonto está constituido por:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Encía, ligamento periodontal, cemento y hueso.",
    "incorrect_answers": [
      "Encía, dentina, cemento y pulpa.",
      "Esmalte, dentina y ligamento periodontal.",
      "Ligamento periodontal, pulpa y hueso alveolar."
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "La parte o capa del diente encargada de recibir los nutrientes que le aporta la arteria y distribuirlos es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Pulpa.",
    "incorrect_answers": [
      "Dentina.",
      "Caries.",
      "Cemento."
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "¿Qué son las Fibras de Tomes?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Canales perpendiculares que alojan las prolongaciones de los odontoblastos.",
    "incorrect_answers": [
      "El tejido fibroso que sirve de inserción al diente.",
      "Las fibras de encía que unen al alveolo al cuello del diente.",
      "Las fibras más cercanas al ápice."
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "Señale con respecto al cemento:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todo lo mencionado es verdadero.",
    "incorrect_answers": [
      "Puede ser celular y acelular.",
      "Está formado por odontoblastos.",
      "El cemento acelular es trasparente."
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "¿Qué características pueden indicar una encía enferma?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Roja globulosa.",
      "Sangra al cepillar.",
      "Inflamación gingival."
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "¿Qué tejido dentario es blando?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Pulpa.",
    "incorrect_answers": [
      "Esmalte.",
      "Dentina.",
      "Cemento."
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "La encía libre:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todo la anterior es cierto.",
    "incorrect_answers": [
      "Constituye la pared blanda o externa del surco gingival.",
      "Rodea al diente como un collarete.",
      "Su superficie es lisa."
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "El aparato de inserción se compone de:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todo lo anterior es cierto.",
    "incorrect_answers": [
      "Cemento.",
      "Hueso alveolar.",
      "Ligamento periodontal."
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "¿Qué elemento del sillón dental es el componente que reúne las conexiones para los distintos instrumentos de\ntrabajo?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Unidad dental.",
    "incorrect_answers": [
      "Base del sillón.",
      "Respaldo.",
      "Cabezal."
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "¿Qué elementos se acoplan al instrumental rotatorio?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todos los anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Fresas.",
      "Discos.",
      "Cepillos."
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "La jeringa dental de triple función se llama así por emplearse con:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Aire, agua y spray.",
    "incorrect_answers": [
      "Aire, amalgama y spray.",
      "Aire, amalgama y agua.",
      "Aire, agua caliente y agua fría."
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "¿Qué método es el menos recomendable para la limpieza del instrumental contaminado?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Cuba de ultrasonidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Limpieza manual.",
      "Lavadora termodesinfectadora.",
      "Todos."
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "¿De los siguientes requisitos, ¿Cuáles debe cumplir la banqueta del operador?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Debe cumplir todos los requisitos anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "La base debe ser amplia y sólida, estar bien equilibrada y tener apoyo para los pies.",
      "El asiento será anatómico y cómodo, de altura regulable.",
      "Ser de fácil desplazamiento y fijación de acuerdo con la necesidad de cada momento."
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "Se aconseja comprobar la eficacia de los métodos de esterilización, utilizados en la consulta dental, mediante el\ntest de esporas:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Semanalmente.",
    "incorrect_answers": [
      "Diariamente.",
      "Cuando se estrene un nuevo esterilizador o se haya reparado.",
      "Lo que indique el fabricante respecto al mantenimiento del aparato."
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "El instrumental que sirve para recortar la amalgama y tallar es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Hollemback.",
    "incorrect_answers": [
      "Conformador de surcos.",
      "Conformador de surcos y discoide.",
      "Cincel de esmalte."
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "Dentro de la unidad dental encontramos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Contraángulo, turbina, ultrasonido, jeringa.",
    "incorrect_answers": [
      "Instrumental rotatorio, jeringa agua-aire, la luz del sillón.",
      "Contra ángulo, turbina, pedal, luz del sillón.",
      "Escupidera, vaso y aspirador."
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "Con relación a las funciones del higienista e instrumental utilizado, señale la opción correcta:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Utilizaremos el contraangulo para pulir tras la higiene dental.",
    "incorrect_answers": [
      "Utilizaremos la turbina para tejidos blandos.",
      "Utilizaremos la pieza de mano para raspado y alisado.",
      "La legislación no contempla el uso."
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "¿Cuál de los siguientes instrumentos no se activa mecánicamente?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Tiras de papel.",
    "incorrect_answers": [
      "Ultrasonidos.",
      "Spray de bicarbonato.",
      "Sistema EVA."
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "¿Para qué se utilizan las puntas tipo legra en el aparato de ultrasonidos dental?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Para los acúmulos ligeros.",
    "incorrect_answers": [
      "Para los acúmulos gruesos.",
      "Para eliminar las manchas de tabaco.",
      "Para eliminar el cálculo en incisivos inferiores."
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "¿Qué precaución se debe tomar con el ultrasonido?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "La punta tiene que estar siempre refrigerada.",
    "incorrect_answers": [
      "Se debe trabajar siempre con una angulación de 90º.",
      "No debe estar siempre encendido.",
      "No se deben tocar las superficies interproximales."
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "¿Qué dos instrumentos se utilizan en el contraángulo?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Los cepillos y las copas de goma.",
    "incorrect_answers": [
      "Los cepillos y los cinceles.",
      "Las tiras de pulir y los cepillos interproximales.",
      "Las copas de goma y los portapulidores."
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "¿Cuál es el grado óptimo para la dirección del spray de bicarbonato?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Lo ideal es trabajar a 45º.",
    "incorrect_answers": [
      "Entre 30º y 85º.",
      "No importa el grado o la angulación.",
      "Entre 25º y 85º."
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "Con respecto al uso de los cepillos de cerdas señale la FALSA.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Se debe usar por todas las superficies tanto supra como subgingivalmente.",
    "incorrect_answers": [
      "Los podemos encontrar con filamentos o en copas de goma.",
      "Se pude utilizar con pasta abrasiva.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "Señale una contraindicación respecto al uso del spray de bicarbonato.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Altera las superficies restauradas con resina.",
    "incorrect_answers": [
      "Un buen complemento auxiliar para la eliminación de placa y tinciones extrínsecas del diente.",
      "Las manchas se eliminan mediante abrasión mecánica.",
      "Lo podemos encontrar adaptado a la unidad dental o en el mobiliario individual."
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "Señale cuál es el OBJETIVO tras una higiene dental, del pulido dentario:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Conseguir dientes con un tacto más liso y mayor sensación de limpieza.",
      "Disminuir la velocidad de formación de nueva placa.",
      "Eliminar las tinciones."
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "¿Qué criterio se debe tener en cuenta para indicar un tratamiento de Selladores de Fosas y Fisuras?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Presentar 2 o más caries en la dentición temporal dentición temporal.",
    "incorrect_answers": [
      "Si el paciente presenta una buena higiene oral, buenos hábitos alimenticios, bajo riesgo de caries y ausencia\nde nuevas lesiones de caries en el último año.",
      "Dieta no cariogénica, buena higiene, revisiones periódicas.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "Señale la opción incorrecta en la indicación de la colocación de Selladores de fosas y Fisuras",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "En los niños de 6 años que tengan agenesia de premolares.",
    "incorrect_answers": [
      "Los selladores están indicados en fosas y fisuras de dientes libres de caries u obturaciones.",
      "Los molares permanentes lo antes posible después de la erupción, ya que los 2-3 primeros años posterupción\nson el tiempo de mayor susceptibilidad al ataque de caries. COD mayor a 1.",
      "Se sellarán superficies oclusales de anatomía acusada, con fosas y fisuras profundas y cúspides altas."
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "En el Servicio Canario de Salud (SCS). Se sellarán aquellos niños con algunos de estos criterios.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "CAOD (cariado, ausente por caries, obturado): mayor o igual que 1.",
      "cod: mayor o igual a 2.",
      "Dieta cariogénica. Revisiones irregulares."
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "Con respecto a la aplicación de selladores de fosas y fisuras que aseveración es correcta.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sequedad clínica estricta.",
      "Tiempo preciso de fraguado.",
      "Material de sellado fresco (no tenerlo mucho tiempo expuesto porque el calor y la luz del sillón acelera el\nfraguado)."
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "En la fase de Aislamiento al colocar selladores de fosas y fisuras; ¿Qué debemos tener en cuenta?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Es uno de los pasos clínicos más importantes.",
      "La superficie que recibe el sellador debe estar completamente seca.",
      "Este aislamiento puede realizarse con dique de goma o torundas de algodón."
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "Cuando un sellador está defectuoso y es necesario sustituirlo. Señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Los padres deciden según la dieta del niño.",
    "incorrect_answers": [
      "Limpiamos la superficie.",
      "Irregularizamos la superficie (levantamos el sellador) con una sonda para preparar la superficie para el\ngrabado.",
      "Seguimos las etapas habituales."
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "Con respecto a la técnica de aplicación del grabado ácido del esmalte. Señale la opción incorrecta.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Se recomienda emplear un pincel, para aplicarlo en la superficie oclusal. Secaremos durante 20 segundos.",
    "incorrect_answers": [
      "Se puede realizar con distintos ácidos y a diferentes concentraciones, ya sea líquido o gel.",
      "El más habitual es el ácido fosfórico (ortofosforico) al 37%, dejándolo actuar durante 60 segundos. (Depende\ndel fabricante).",
      "La superficie a grabar debe quedar de un color blanco tiza (opaco); si no se logra, repetiremos el grabado."
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "En la técnica de aplicación del sellador de fosas y fisuras que aseveración es correcta:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar que la saliva contacte con el diente, ya que interfiere con la adhesión de la aplicación de sellador.",
      "El sellador se concentra en las fosas y fisuras centrales y luego pincelamos para completar la cobertura.",
      "Se dibuja la fisura con un explorador para permitir la salida de burbujas de aireador."
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "¿A qué denominamos tartrectomía?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Eliminación del sarro o cálculo supragingival.",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminación del esmalte dental.",
      "Eliminación del cemento dental.",
      "Extracción dental."
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "¿Cuál es el objetivo del curetaje?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Curación de enfermedades periodontales.",
      "Cicatrización periodontal.",
      "Eliminación de la bolsa periodontal."
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "En un paciente con periodontitis podemos encontrar:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Cualquiera de los anteriores signos.",
    "incorrect_answers": [
      "Sangrado al sondaje.",
      "Destrucción de hueso alveolar.",
      "Bolsas periodontales."
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "En la exploración del paciente periodontal debemos valorar entre otras:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todo lo anterior.",
    "incorrect_answers": [
      "Las características de la encía (color, tamaño, consistencia encía insertada).",
      "La movilidad dental.",
      "El sondaje periodontal."
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "Son fases del tratamiento periodontal",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son fases de tratamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "La motivación periodontal.",
      "La fase desinflamatoria.",
      "El mantenimiento periodontal."
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "¿Qué instrumentales se utilizan en tartrectomía y curetaje?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Puntas de ultrasonidos.",
      "Curetas universales.",
      "Curetas de Columbia."
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "¿Qué otra denominación existe para la Tartrectomía?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Detartraje.",
    "incorrect_answers": [
      "Pulido dental.",
      "Raspado.",
      "Alisado radicular."
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "¿Qué curetas Gracey utilizaríamos para los dientes anteriores?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "1-2 y 3-4.",
    "incorrect_answers": [
      "9-10.",
      "11-12.",
      "7-8."
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "Con respecto a la realización del alisado radicular:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se realiza con un movimiento de tracción leve o moderada.",
      "Solo se puede realizar manualmente con curetas.",
      "Se trata de dejar la superficie lisa y dura."
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "¿Cómo se denomina la especialidad odontológica que trata la patología de las encías?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Periodoncia.",
    "incorrect_answers": [
      "Cirugía bucal.",
      "Prostdoncia.",
      "Endodoncia."
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "Indique cuál de las siguientes funciones le corresponde realizar un/una auxiliar de odontología:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Revelado de radiografías.",
    "incorrect_answers": [
      "Colocación de selladores de fisuras.",
      "Control de placa bacteriana.",
      "Aplicación de fluoruros tópicos."
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "La historia clínica del paciente debe ser actualizada:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "En cada visita.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada seis meses.",
      "Una vez al año.",
      "Cada tres años."
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "¿La Ley 41/2002,14 noviembre, básica reguladora de la autonomía del paciente y de derechos y obligaciones en\nmateria de información y documentación clínica establece:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "El personal que accede a los datos de la historia clínica en el ejercicio de sus funciones queda sujeto al\ndeber de secreto.",
      "Las Comunidades Autónomas regularan el procedimiento para que quede constancia del acceso a la historia\nclínica y de su uso.",
      "Los profesionales sanitarios que desarrollen su actividad de manera individual son responsables de la\ngestión y de la custodia de la documentación asistencial que generen."
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "Los Centros sanitarios tienen la obligación de conservar toda la documentación clínica en condiciones que\ngaranticen su correcto mantenimiento y seguridad un mínimo de años, según la Ley 41/2002,14 noviembre, a\npartir de la fecha de alta del paciente:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Cinco años.",
    "incorrect_answers": [
      "Un año.",
      "Tres años.",
      "Indefinidamente."
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "¿Qué especialidad dental engloba la restauración de los dientes naturales y/o el remplazar los dientes que faltan\ny los contiguos, y de los tejidos orales y maxilofaciales, con sustitutos artificiales?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Prostodoncia.",
    "incorrect_answers": [
      "Ortodoncia.",
      "Endodoncia.",
      "Cirugía oral y maxilofacial."
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "Con respecto a la historia clínica marque la afirmación verdadera.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "La hoja de seguimiento diaria es fundamental y de gran valor médico-legal.",
      "Deben contener unas partes mínimas, anamnesis, exploración inicial, exploración complementaria,\ndiagnóstico, tratamiento y plan de actuación.",
      "Es un documento colectivo ya que intervienen muchos sanitarios."
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "Con respecto a las funciones del higienista dental señale la FALSA:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Emitir un diagnóstico o realizar procesos irreversibles como cortar tejido duro o blando.",
    "incorrect_answers": [
      "Trabajar en sistema público de salud.",
      "Enseñar a los pacientes higiene oral y darles instrucciones para el mantenimiento de higiene y otros\nprocesos.",
      "Reproducir gráficamente las condiciones orales."
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "Señale la afirmación INCORRECTA sobre la ética del proceso odontológico:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "La comunidad europea tiene un Código de Ética Profesional Dental que afecta solo al odontólogo.",
    "incorrect_answers": [
      "El personal de la clínica odontológica está obligado a ejercer su trabajo con el máximo de habilidad\nprofesional.",
      "El interés prioritario debe ser el paciente.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un examen específico para el estudio de las estructuras blandas de la ATM?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Tomografía.",
    "incorrect_answers": [
      "Electromiografía.",
      "Artroscopia.",
      "Resonancia magnética."
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "Cuando se habla de \"desórdenes craneomandibulares\" nos referimos a:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todo lo anterior.",
    "incorrect_answers": [
      "Desórdenes temporomandibulares.",
      "Desórdenes congénitos, del desarrollo y alteraciones y enfermedades adquiridas de la articulación\ntemporomandibular.",
      "Deórdenes congénitos, del desarrollo y alteraciones y enfermedad adquirida de los músculos de la\nmasticación."
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "La resonancia magnética nuclear (RMN), como método de estudio de la ATM, tiene como ventaja sobre otras\ntécnicas de diagnóstico por imágenes:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todo lo anterior es cierto.",
    "incorrect_answers": [
      "Se trata de un método no invasivo.",
      "Permite obtener imágenes en los 3 planos del espacio.",
      "Es de elección para el diagnóstico de problemas de desplazamiento de disco."
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "De las siguientes afirmaciones sobre el síndrome doloroso miofascial de cabeza y cuello, ¿Cuál no es cierta?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Es de causa traumática.",
    "incorrect_answers": [
      "La etiología es desconocida.",
      "Se afectan principalmente los músculos de la masticación.",
      "No es de causa articular."
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "Una característica propia de la articulación temporomandibular es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El cartílago que tapiza las superficies articulares es fibrocartílago.",
      "Las dos estructuras óseas que articula poseen dientes, cuya forma, posición y función ejercen una influencia\ndecisiva en la dinámica de la articulación.",
      "Está formada por el cóndilo mandibular, la superficie glenoidea del hueso temporal separados por un disco\narticular que divide la articulación en dos compartimentos independientes."
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "La ATM realiza movimientos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "En bisagra y de traslación con deslizamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Multiaxiales.",
      "De 360º.",
      "No realiza movimientos."
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "Los movimientos de la mandíbula son:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Protrusión y retrusión.",
      "Depresión y elevación.",
      "Lateralidad."
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "¿Cuál de las siguientes no es una característica clínica del paciente con desplazamiento discal?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Limitación funcional de la apertura (25 a 30 mm).",
    "incorrect_answers": [
      "Presenta ruidos articulares.",
      "No dolor a la palpación.",
      "No presenta maloclusión aguda."
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "Los ecosistemas orales primarios se caracterizan por:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Especificidad.",
      "Cantidad y variabilidad.",
      "Heterogeneidad."
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "¿Qué microorganismo es el que presenta mayor poder cariogénico?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Streptococcus mutans.",
    "incorrect_answers": [
      "Streptococcus sobrinus.",
      "Actinomyces.",
      "Lactobacillus acidophilus."
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "¿Cómo se llama a los microorganismos que necesitan oxígeno pero a concentraciones inferiores a las normales?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Microaerófilos.",
    "incorrect_answers": [
      "Aerobios estrictos.",
      "Anaerobios facultativos.",
      "Anaerobios estrictos."
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "¿Qué flora presenta la boca en el momento del nacimiento?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Es estéril.",
    "incorrect_answers": [
      "Streptococcus sanguis.",
      "Streptococcus mutans.",
      "Flora anaerobia estricta."
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "Los mecanismos defensivos de la cavidad oral ante una infección bacteriana, pueden ser:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Integridad de la mucosa oral.",
      "Saliva.",
      "Inmunoglobulinas."
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "Son funciones de la película adquirida:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Protección de la superficie del esmalte.",
      "Influencia sobre la adherencia de los microorganismos orales.",
      "Sustrato de los microorganismos adsorbidos."
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "En cuanto a los factores de adhesión bacteriana a los dientes:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Hay sistemas de reconocimiento (adhesinas) capaces de interaccionar con distintos componentes en la\npelícula de los dientes.",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente son necesarias fuerzas de van der Walls.",
      "Para la adhesión no influye la concentración bacteriana en la saliva.",
      "La placa bacteriana no se adhiere a los dientes."
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "Las bacterias que viven libremente en la naturaleza y, en general, no establecen ninguna relación con el\nhospedador se denominan:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Saprófitas.",
    "incorrect_answers": [
      "Parásitas.",
      "Comensales.",
      "Patógenas."
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "¿Cuál es la maloclusión más frecuente en las personas con diversidad funcional intelectual y psíquica?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Mordida abierta anterior.",
    "incorrect_answers": [
      "Sobremordida.",
      "Mordida cruzada posterior.",
      "Mordida cruzada anterior."
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "¿Cuál es el mecanismo de acción de las placas miorrelajantes?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todo lo anterior es cierto.",
    "incorrect_answers": [
      "Hacen variar la trayectoria de cierre muscular.",
      "Disminuyen la carga articular y reposicionan los cóndilos.",
      "Bloquean el arco reflejo nociceptivo."
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "Según la clasificación de Angle, una maloclusión clase II división 1 se caracteriza por:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Los incisivos superiores están en protrusión y aumentado el resalte.",
    "incorrect_answers": [
      "Los incisivos centrales superiores están retroinclinados y los incisivos laterales con una marcada inclinación\nvestibular.",
      "Existe disminución del resalte y un aumento de la sobremordida interincisiva.",
      "Se produce protrusión mandibular."
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "La anquilosis dentaria:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Es más frecuente en la dentición definitiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene una mayor incidencia en dentición mandibular.",
      "Es frecuente la afectación bilateral.",
      "A este proceso se le denomina también \"dientes sumergidos\"."
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "En la acromegalia:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Se da una maloclusión clase III.",
    "incorrect_answers": [
      "Hay un crecimiento exagerado del maxilar superior.",
      "Se asocia con mucha frecuencia a anodoncia.",
      "Casi nunca se afecta la oclusión."
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "Con respecto a la succión del pulgar, ¿Qué afirmación es falsa?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "No es un hábito importante a la hora de causar maloclusión.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un hábito que en la dentición primaria tiene efecto escaso o nulo.",
      "La patología se debe a la presión del dedo sobre los dientes y a la presión alterada de mejillas y labios en\nreposo.",
      "La constricción del arco superior es difícil de corregir espontáneamente."
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "La maloclusión de clase II no se caracteriza por:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "En la subdivisión 1 típicamente el músculo mentoniano es hipotónico.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la maloclusión más frecuente.",
      "La subdivisión 2 se caracteriza por una profundidad anormal de mordida.",
      "En la subdivisión 2 el esqueleto suele ser menos retrognático que en la subdivisión 1."
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "La reabsorción del diente primario tiene factores de dependencia con:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Cambios inflamatorios y trauma oclusal.",
      "Inmovilización.",
      "Ausencia del sucesor permanente."
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "En cuanto a la técnica de cepillado de Stillman es falso que:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Es una técnica horizontal.",
    "incorrect_answers": [
      "Es muy útil para estimular y limpiar el área cervical.",
      "El cepillo se coloca en un ángulo de 45º sobre la superficie del diente apoyando las cerdas ligeramente en la\nencía.",
      "Se efectúa un movimiento de barrido desde gingival hacia oclusal en caras vestibulares y linguales de forma\nrepetida con un suave giro del mango del cepillo. En las caras oclusales el movimiento es anteroposterior."
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "Dentro de las características del cepillo manual nos encontramos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas ellas son características del cepillo dental manual.",
    "incorrect_answers": [
      "Mango apropiado para la edad y destreza motora.",
      "Tamaño del cabezal adecuado al tamaño de la boca del paciente.",
      "Filamentos suaves, redondeados, de naylon o poliéster diseñados para mejorar la eliminación de la placa en\nlos espacios y el borde gingival."
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "Los cepillos para dientes periodontales:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Están formados por 3 hileras con gran separación y son blandos.",
    "incorrect_answers": [
      "Tienen cabezal pequeño con cerdas suaves en penachos juntos y mango largo.",
      "Formados por 3 superficies de cerdas que abrazan las 3 caras del diente.",
      "Tienen 2 hileras en forma de \"V\""
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "En cuanto a los cepillos dentales infantiles, en los niños menores de 2 años se recomienda:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Filamentos extrasuaves y mango antideslizante para facilitar la tarea a los padres.",
    "incorrect_answers": [
      "Cabezal estrecho, filamentos suaves y mango de difícil agarre.",
      "Filamentos cruzados.",
      "Cabeza pequeña, recta, plana y con filamentos duros."
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "El método más eficaz de control mecánico de la placa es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Cepillo dental.",
    "incorrect_answers": [
      "Seda dental.",
      "Colutorios fluorados.",
      "Irrigadores dentales."
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas de cepillado tiene un movimiento rotatorio?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Método de Bass.",
    "incorrect_answers": [
      "Método de Smith- Bell.",
      "Método de Charters.",
      "Método de Leonard."
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "¿Cuál de los siguientes es un agente químico de control antiplaca?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todos los anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Derivados del amonio cuaternario.",
      "Fluoruros.",
      "Antibióticos."
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "En el control químico de la placa bacteriana es falso que los agentes de 2ª generación:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Se consideran de experimentación.",
    "incorrect_answers": [
      "Tienen alta sustantividad.",
      "Son de baja frecuencia de uso.",
      "Pertenecen a este grupo: clorhexidina, alexidina, fluoruro estañoso."
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "Con respecto a los cepillos interdentales:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Si no se usan correctamente pueden provocar hipersensibilidad dentinaria o desgaste en las raíces de los\ndientes.",
      "El diámetro del cepillo debe adaptarse al espacio disponible entre los dientes.",
      "Se pueden usar como transportadores para la aplicación local de flúor, sustancias antimicrobianas o\ndesensibilizantes."
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "Los criterios de selección de productos antisépticos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Ninguna es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "No necesitan ser valorados por el profesional.",
      "No varían en función de su eficacia.",
      "No es necesario tener en cuenta las características y particularidades de los pacientes."
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "Señale entre las diferentes aplicaciones disponibles de flúor la mejor relación coste efectividad:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Agua de bebida fluorada.",
    "incorrect_answers": [
      "Comprimidos.",
      "Dentífricos.",
      "Barnices y geles."
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "La edad de mayor riesgo de fluorosis es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "De 0 a 7 años.",
    "incorrect_answers": [
      "De 10 a 15 años.",
      "De 8 a 13 años.",
      "De 3 a 4 años."
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "Señale la falsa dentro de las propiedades de los agentes antiplaca:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Facilitar el desarrollo de las bacterias resistentes.",
    "incorrect_answers": [
      "No ser lesivas para los tejidos ni alterar el gusto.",
      "No manchar los dientes ni alterar el gusto.",
      "Reducir la placa bacteriana y la gingivitis."
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "El efecto inhibidor de la placa de la hexetidina mejora en combinación con:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Zinc.",
    "incorrect_answers": [
      "Cloro.",
      "Magnesio.",
      "No necesita coadyuvantes."
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "El mayor efecto adverso de la clorhexidina es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Pigmentación marrón en los dientes, restauraciones y mucosas.",
    "incorrect_answers": [
      "Toxicidad sistémica por ingestión.",
      "Resistencia bacteriana tras uso prolongado.",
      "Sobreinfecciones por hongos."
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "¿Cuál de estos no es un aceite esencial / fenol de uso como antiséptico oral?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Penicilina.",
    "incorrect_answers": [
      "Timol.",
      "Hexilresorcinol.",
      "Triclosán."
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "En concentraciones al 0,2% de clorhexidina se recomienda realizar un buche de:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "10 ml.",
    "incorrect_answers": [
      "25 ml.",
      "100 ml.",
      "40 ml"
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "El taburete odontológico deberá:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ser regulable en altura y con respaldo ajustable para la parte inferior de la espalda.",
      "Estar tapizado con tejido que evite que el trabajador se pueda resbalar.",
      "Contar con al menos 5 patas y un desplazamiento por ruedas para facilitar la movilidad por las zonas de\ntrabajo sin esfuerzo."
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "Respecto a los riesgos biológicos señale la falsa:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "No es necesario considerar a todos los pacientes como potencialmente infecciosos.",
    "incorrect_answers": [
      "Cortes y heridas deben cubrirse con apósitos impermeables.",
      "Realizar lavado de manos acorde al protocolo establecido.",
      "Utilizar equipos de protección individual y las medidas de protección siempre que sean necesarios para\nproteger al profesional, el paciente y otros compañeros."
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "En trabajos de atención al público se deben hacer pausas para:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los cambios posturales.",
      "Reducir la fatiga física y mental.",
      "Reducir la tensión o saturación psicológica."
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "Respecto a la exposición al ruido:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todos estos aparatos (bomba de aspiración, compresor, vibrador, etc) deben mantenerse con sus carcasas\nprotectoras y situarse sobre soportes de goma, en una zona donde no molesten, lo más alejada del puesto\nde trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "No es necesario hacer descansos durante el trabajo.",
      "Es obligatorio que la bomba de aspiración, compresor, vibrador, etc. se encuentren dentro de la consulta.",
      "El tiempo de exposición al ruido no influye a la hora de provocar daños."
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "Con los productos químicos que se encuentran en la consulta se debe:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Disponer de la información de los productos químicos que se utilizan (etiquetado y ficha de datos de\nseguridad).",
      "Seguir estrictamente las recomendaciones de manipulación.",
      "Utilizar los equipos de protección recomendados por el fabricante."
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "Señale la falsa respecto a los objetos punzantes:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Se pueden desechar en cualquier tipo de contenedor.",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca deben ser reencapuchados.",
      "El personal sanitario que manipule objetos cortantes se responsabilizará de su eliminación.",
      "Siempre que sea posible, el contenedor para depositar los residuos deberá estar junto a la zona de trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "Para evitar la fatiga física se debe regular adecuadamente la altura del asiento en la silla de trabajo. Con esta\nmedida conseguimos mantener:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Una postura erguida.",
      "El tronco recto.",
      "La espalda apoyada en el respaldo."
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "La postura o movimiento más adecuado para prevenir riesgos laborales es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Ninguna es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "Sentarse sobre una pierna o con las piernas cruzadas.",
      "Sujetar el auricular con el hombro.",
      "Forzar la posición para alcanzar objetos distantes, en lugar de levantarse para cogerlos."
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "¿Cuál es la definición de acción comunitaria?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Es la dinamización de las relaciones sociales de cooperación entre las personas de un determinado ámbito\no espacio de convivencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Trabajar de forma individual un problema de salud.",
      "Trabajar en equipo.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "¿Qué significa equidad en salud?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Que todas las personas pueden desarrollar su máximo potencial de salud independientemente de su\nposición social u otras circunstancias determinadas por factores sociales.",
    "incorrect_answers": [
      "Favorecer a los enfermos.",
      "Disminuir las diferencias sociales.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "Señale algunas de las características de la participación de la población en procesos comunitarios:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Consciente.",
      "Responsable.",
      "Organizada."
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes son pilares de la acción comunitaria?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Participación.",
      "Trabajo interno.",
      "Claves de resultado."
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "Entre las habilidades clave para dinamizar un proceso de acción comunitaria destacan los siguientes:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Comunicación.",
      "Creatividad.",
      "Empatía."
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "Entre las condiciones que favorecen la participación de la población en las actividades de acción comunitaria\npara ganar salud, encontramos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Horarios adaptados.",
      "Información con lenguaje claro, conciso y en varios idiomas.",
      "Utilizar espacios agradables y ambiente relajado."
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "Señale cuál NO es un objetivo de la educación para la salud:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Mantener hábitos nocivos para la salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Conseguir que la población esté bien informada sobre sus problemas de salud y enfermedades.",
      "Hacer que el paciente acepte la salud como un valor fundamental.",
      "Promover conductas positivas."
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "Entre los métodos directos de educación para la salud encontramos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Entrevista.",
      "Clase.",
      "Charla."
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "Los agentes educativos que deben participar en los programas de educación para la salud son:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Familia.",
      "Profesores",
      "Personal sanitario."
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "Señale cuál de las siguientes NO es una prestación básica incluida en el Padican 2010:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Mantenedor de espacio.",
    "incorrect_answers": [
      "Tartrectomías.",
      "Selladores de fosas y fisuras.",
      "Aplicación tópica de flúor."
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "Señale cuál de las siguientes NO es una prestación especial incluida en el Padican 2010:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Ortodoncia.",
    "incorrect_answers": [
      "Perno prefabricado en cualquier diente.",
      "Endodoncia de dientes permanentes por caries profunda.",
      "Apicoformación."
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "A qué población va dirigida el Padican 2010:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Población infantil de 6 a 14 años (ambas edades incluidas).",
    "incorrect_answers": [
      "Población infantil hasta los 18 años.",
      "Población adulta.",
      "Población infantil de 0 a 5 años."
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "Señale cuáles son algunas de las indicaciones para colocar selladores de fosas y fisuras recogidas en el Padican\n2010:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Caries en dentición temporal ( cod >0).",
      "Dieta cariogénica.",
      "Exposición baja a fluoruros."
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "Según el programa de Salud Oral 2010 a qué población se le incluye la tartrectomía:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Población infantil incluida en el Padican y mujeres embarazadas.",
    "incorrect_answers": [
      "A toda la población.",
      "Población mayor de 65 años.",
      "Ninguna en correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "Entre las prestaciones básicas del Padican 2010 encontramos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Obturaciones en piezas permanentes por caries.",
      "Educación sanitaria.",
      "Detección de maloclusión."
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "En qué casos está excluida la exodoncia dentro del PADICAN 2010:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Falta de colaboración del paciente/madre/padre/tutor.",
      "Motivos ortodóncicos.",
      "Dientes sanos."
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "En el año 2012, ¿Qué prestación se excluyó del Padican?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Mantenedor de espacio.",
    "incorrect_answers": [
      "Obturaciones simples.",
      "Corona provisional de resina.",
      "Selladores de fosas y fisuras."
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "El Programa de Salud Oral de Canarias, ¿Cubre la exodoncia del segundo premolar?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Sí, si hay indicación para ello.",
    "incorrect_answers": [
      "No.",
      "Por indicación de tratamiento ortodóncico.",
      "A petición familiar."
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "Señale la respuesta correcta con respecto a las ventajas de la Técnica de trabajo a cuatro manos.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Permite la reducción de la fatiga física y mental del odontólogo auxiliar e higienista.",
      "Incrementa la eficiencia del equipo de salud bucodental.",
      "El Higienista conserva un nivel de atención adecuado para anticiparse a las necesidades del odontólogo."
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "Señale la respuesta INCORRECTA con respecto a los movimientos de trabajo de instrumentación de un\nhigienista dental:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Se realizan movimientos con los brazos extendidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los movimientos son de corta amplitud.",
      "Se realizan movimientos con minuciosidad.",
      "Se realizan movimientos en forma de rotación."
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "En la Técnica de trabajo a cuatro manos señale la afirmación incorrecta",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los dentistas trabajan con una o más higienistas alrededor del paciente.",
      "El instrumental y los materiales se colocan en el orden que van a ser utilizados.",
      "El objetivo es eliminar movimientos innecesarios, giros o torsión."
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "La altura correcta del asiento del higienista dental",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "De 10 a 15 cm por encima del asiento del odontólogo.",
    "incorrect_answers": [
      "De 10 a 15 cm por encima de la boca del paciente.",
      "De 10 a 15 cm por debajo del asiento del odontólogo.",
      "La misma altura que el asiento del odontólogo."
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "El movimiento de clase I consiste en:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Movimiento solo de los dedos.",
    "incorrect_answers": [
      "Movimiento de los dedos y de la muñeca.",
      "Movimiento del brazo entero y del hombro.",
      "Movimiento dedos, muñeca y codo."
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "El movimiento de clase III consiste en:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Movimiento de los dedos, de la muñeca y el codo.",
    "incorrect_answers": [
      "Movimiento de los dedos y de la muñeca.",
      "Movimiento solo de los dedos.",
      "Movimiento del brazo entero y hombro."
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "Con respecto al principio de La economía del movimiento, señale la afirmación correcta",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Elimina o reduce al mínimo la duración de los movimientos alrededor de la silla.",
      "Colocaremos los instrumentos y los materiales en una superficie los más cercana posible al paciente.",
      "Proporcionar áreas de trabajo que estén 4-5 cm por debajo del codo."
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "La zona de trabajo del higienista dental es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Entre las 3 y las 5 (si es diestra); entre las 7 y las 9 (si es zurda).",
    "incorrect_answers": [
      "Entre las 12 y las 2 (si es diestra); entre las 10 y las 12 (si es zurda).",
      "Entre las 7 y las 12 (si es diestra); entre las 12 y las 5 (si es zurda).",
      "Entre las 5 y las 8 (si es diestra); entre las 4 y las 7 (si es zurda)."
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "Con respecto a la zona de transferencia del instrumental",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se transfiere en pinza (dedos 1-2-3) cuando nos la pide el odontólogo.",
      "Se transfiere en garra o tijera (dedos 4-5) cuando la recogemos.",
      "El intercambio de instrumental puede hacerse de forma paralela la mano izquierda del auxiliar con mano\nderecha del operador."
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "Señale la respuesta correcta, la prevención en sentido amplio se define como:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Cualquier medida que permita reducir la posibilidad de aparición de una afección o enfermedad, o bien\ninterrumpir o aminorar su progresión.",
    "incorrect_answers": [
      "Tratamiento para curar la enfermedad.",
      "Evitar secuelas.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "Cuando la enfermedad ya está establecida, con o sin secuelas, qué nivel de prevención interviene:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Prevención terciaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Prevención primaria.",
      "Prevención secundaria.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "Según el índice de gingivitis de Silness y Löe, a qué corresponde el grado 1:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Inflamación leve, ligero cambio de color, pequeña alteración de la superficie, ninguna hemorragia.",
    "incorrect_answers": [
      "Encía normal, ninguna inflamación, ningún cambio de color, ninguna hemorragia.",
      "Inflamación moderada, enrojecimiento, hinchazón, hemorragia al sondar y a la presión.",
      "Fuerte inflamación, enrojecimiento intenso, hinchazón, tendencia a las hemorragias, eventualmente\nulceración."
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "Según el índice de placa de Silness y Löe, a qué corresponde el grado 2:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Moderada placa a lo largo del borde gingival; espacios interdentarios libres, reconocible a simple vista.",
    "incorrect_answers": [
      "Ninguna placa.",
      "Película fina de placa en borde gingival, solo reconocible por frotis con la sonda.",
      "Mucha placa a lo largo del borde gingival; espacios interdentarios ocupados por placa."
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "Señale la respuesta correcta sobre la historia natural de la enfermedad :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Consiste en 3 grandes etapas: periodo prepatogénico, periodo patogénico y periodo de resolución.",
    "incorrect_answers": [
      "La enfermedad no tiene etapas.",
      "Consiste únicamente en el periodo patogénico.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "El estadío presintomático de la enfermedad, a qué periodo de la evolución de la enfermedad pertenece?:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Período patogénico.",
    "incorrect_answers": [
      "Período prepatogénico.",
      "Período de resolución.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "La fluorización de las aguas de abastecimiento público, ¿a qué nivel de prevención pertenece?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Prevención primaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Prevención secundaria.",
      "Prevención terciaria.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "Dentro de la historia natural de la enfermedad, la prevención primaria se realiza en el periodo:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Prepatogénico.",
    "incorrect_answers": [
      "Patogénico.",
      "De resolución.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "¿Qué método de educación para la salud es el más necesario en la consulta dental?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Entrevista.",
    "incorrect_answers": [
      "Internet.",
      "Folletos.",
      "Conferencia."
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "Qué prueba se utiliza para el control de la coagulación, en un paciente a tratamiento con acenocumarol\n(Sintrom®):",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "INR (razón internacional normalizada).",
    "incorrect_answers": [
      "Prueba del torniquete.",
      "Recuento de plaquetas.",
      "Tiempo de sangría."
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "Señale lo INCORRECTO con relación a la leucoplasia:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "No es una lesión precancerosa.",
    "incorrect_answers": [
      "Su etiología está relacionada con el tabaco.",
      "El diagnóstico definitivo es mediante estudio histopatológico de la lesión.",
      "En el diagnóstico diferencial se incluye el liquen plano oral."
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "El carcinoma más frecuente en la cavidad oral es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Carcinoma epidermoide.",
    "incorrect_answers": [
      "Carcinoma verrucoso.",
      "Carcinoma mucoepidermoide.",
      "Melanoma."
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "Dentro de las lesiones traumáticas de la mucosa oral, NO se encuentra:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Úlceras secundarias a la quimioterapia.",
    "incorrect_answers": [
      "Mucosa mordisqueada.",
      "Úlcera de decúbito protésica.",
      "Úlceras agudas por mordedura."
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "NO se incluye como forma clínica de la candidiasis atrófica crónica:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Muguet.",
    "incorrect_answers": [
      "Estomatitis protésica.",
      "Queilitis angular o comisural por cándidas.",
      "Glositis atrófica crónica candidiásica."
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "Señale lo INCORRECTO, en relación con la glositis migratoria benigna:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Son áreas de descamación de las papilas fungiformes.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una condición benigna.",
      "Causa desconocida.",
      "También se denomina lengua geográfica."
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "Señale lo INCORRECTO, con respecto a la xerostomía:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Se le conoce también como sialorrea.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la sensación subjetiva de sequedad oral.",
      "Se considera que existe xerostomía cuando los valores de saliva en reposo son inferiores a 0,1ml/min.",
      "Se considera que existe xerostomía cuando los valores de saliva estimulada son inferiores a 0,5ml/min."
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "De las siguientes aseveraciones, señale cuál es la CORRECTA:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "La glándula submaxilar produce secreción mixta.",
    "incorrect_answers": [
      "La glándula salival de mayor tamaño es la sublingual.",
      "El conducto excretor de la glándula parótida es el de Wharton.",
      "El conducto excretor de la glándula submaxilar es el de Stenon."
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "El tumor BENIGNO más común de las glándulas salivales es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Adenoma pleomorfo (tumor mixto).",
    "incorrect_answers": [
      "Tumor de Warthin.",
      "Oncocitoma.",
      "Adenonocarcinoma."
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "El épulis fisurado:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Aparece como respuesta a una prótesis dental mal ajustada.",
      "Es una hiperplasia fibrosa.",
      "Normalmente se trata de dos hojas con una profunda fisura entre ambas."
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "La bolsa periodontal que afecta a una cara del diente se denomina:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Simple.",
    "incorrect_answers": [
      "Compuesta.",
      "Compleja.",
      "Doble."
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "En el Índice de Necesidades de Tratamiento Periodontal Comunitario, CPITN, la existencia de sangrado al\nsondaje se codificará con:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Código 1.",
    "incorrect_answers": [
      "Código 0.",
      "Código 2.",
      "Código 3."
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "De las siguientes patologías cuál es la más frecuente a nivel gingival:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Gingivitis marginal crónica.",
    "incorrect_answers": [
      "Gingivitis descamativa crónica.",
      "Gingivoestomatitis herpética.",
      "Gingivitis necrotizante."
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "NO es una característica de la sonda periodontal de la OMS:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Termina en punta afilada.",
    "incorrect_answers": [
      "Está calibrada en milímetros.",
      "Tiene una parte codificada en color que se extiende desde 3,5 hasta 5,5 mm.",
      "Termina en esfera de 0,5mm."
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "NO es un factor de riesgo modificable de la enfermedad periodontal:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Edad.",
    "incorrect_answers": [
      "Higiene oral deficiente.",
      "Tabaquismo.",
      "Estrés."
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "Con respecto a la gingivitis, señale lo CORRECTO:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Los dos parámetros principales para medir la gingivitis son la inflamación y el sangrado al sondaje.",
    "incorrect_answers": [
      "Existe pérdida de inserción periodontal y pérdida ósea.",
      "Es un proceso irreversible.",
      "Su tratamiento es siempre quirúrgico."
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "Cuál de los siguientes índices NO se utiliza para medir la gingivitis:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Índice de Sundbarg.",
    "incorrect_answers": [
      "Índice gingival de Löe y Silness.",
      "Índice gingival modificado.",
      "Índice de sangrado de papila."
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "Qué procedimiento NO se realiza en la fase higiénica del tratamiento periodontal:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Cirugía periodontal regenerativa.",
    "incorrect_answers": [
      "Instrucciones de higiene oral.",
      "Tartrectomía.",
      "Raspaje y alisado radicular."
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "Qué fármacos están relacionados con el agrandamiento gingival:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ciclosporina.",
      "Nifedipino.",
      "Fenitoína."
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "La causa más frecuente de afectación pulpar es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Caries.",
    "incorrect_answers": [
      "Traumatismo dentario.",
      "Enfermedad periodontal.",
      "Radioterapia de cabeza y cuello."
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "NO es un tratamiento pulpar:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Tartrectomía.",
    "incorrect_answers": [
      "Recubrimiento pulpar directo.",
      "Pulpotomía.",
      "Pulpectomía."
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "Señale lo INCORRECTO con respecto a la clínica de la pulpitis reversible:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "El dolor persiste una vez desaparece el estímulo.",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor no espontáneo.",
      "Dolor provocado por estímulos como el frío o el calor.",
      "Dolor breve, de corta duración."
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "Cuál de las siguientes características de la pulpitis irreversible es FALSA:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "El dolor desaparece al cesar el estímulo.",
    "incorrect_answers": [
      "Puede ser sintomática o asintomática.",
      "El trauma oclusal puede ser un agente etiológico.",
      "La pulpitis irreversible sintomática puede ser serosa o purulenta."
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "Cuál es una forma clínica de la pulpitis irreversible asintomática:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Hiperplásica o pólipo pulpar.",
      "Cerrada.",
      "Ulcerada."
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "Qué procedimiento NO forma parte del diagnóstico de una afección pulpar:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Sialometría.",
    "incorrect_answers": [
      "Prueba pulpar térmica.",
      "Prueba pulpar eléctrica.",
      "Radiografía."
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "Qué estímulos pueden ser agresivos para la pulpa:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Tallados protésicos.",
      "Preparación de cavidades.",
      "Materiales dentales pulpo-tóxicos."
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "Con respecto a la patología pulpar señale lo INCORRECTO:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "La apicoformación se realiza en dientes con ápice cerrado.",
    "incorrect_answers": [
      "La necrosis pulpar puede ser debida a un traumatismo.",
      "La pulpitis puede ser debida a un traumatismo.",
      "La apicoformación se realiza en dientes con ápice abierto."
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "En cuanto a la clasificación de las zonas de trabajo según el riesgo de exposición a la radiación ionizante, cuál se\nseñaliza con un trébol rojo sobre fondo blanco:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Zona controlada de acceso prohibido.",
    "incorrect_answers": [
      "Zona controlada de permanencia reglamentada.",
      "Zona vigilada.",
      "Zona controlada de permanencia limitada."
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "Qué tipo de radiografía NO es intraoral:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Ortopantomografía.",
    "incorrect_answers": [
      "Periapical.",
      "Aleta de mordida.",
      "Oclusal."
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "El control de todas las situaciones de exposición a las radiaciones ionizantes se fundamenta en un sistema de\nprotección radiológica, ¿En qué principios se basa este sistema?:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Principio de justificación.",
      "Principio de optimización.",
      "Principio de limitación de dosis."
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "Qué tipo de radiografía nos permitirá diagnosticar caries interproximales:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Radiografía de aleta de mordida.",
    "incorrect_answers": [
      "Oclusal.",
      "Waters.",
      "Hirtz."
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "La radiografía oclusal puede ser útil para:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Diagnóstico de dientes incluidos.",
      "Diagnóstico de quistes palatinos.",
      "Diagnóstico de cálculos radiopacos salivales submandibulares."
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "Qué parámetros nos permiten reducir la irradiación externa:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Distancia.",
      "Tiempo de exposición.",
      "Blindaje."
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "De las siguientes prendas de protección radiológica, cuál es la más utilizada frente a la radiación ionizante, en\nodontología:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Delantal plomado.",
    "incorrect_answers": [
      "Protectores gonadales.",
      "Guantes plomados.",
      "Gafas plomadas."
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "De qué factores depende la severidad de los efectos biológicos de la exposición a la radiación:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Cantidad de radiación recibida.",
      "Intensidad de la radiación y manera en la que se recibe.",
      "Naturaleza y energía de la radiación."
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "En España, el único organismo competente en materia de seguridad nuclear y protección radiológica encargado\nde proteger a los trabajadores, la población y el medio ambiente de los efectos nocivos de las radiaciones\nionizantes, es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "El Consejo de Seguridad Nuclear.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema Nacional de Salud, Ministerio de Sanidad.",
      "Dirección General de Industria y Energía.",
      "Ministerio de Defensa."
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "La microbiología de la saliva puede sufrir cambios ecológicos por:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Pérdida de dientes y alveolitis.",
      "Gingivitis y periodontitis.",
      "Tabaquismo."
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "En la saliva existen en mayor proporción bacterias del género:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Streptococcus.",
    "incorrect_answers": [
      "Actinomyces.",
      "Neisseria.",
      "Porphyromonas gingivalis."
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "Los microorganismos interactúan selectivamente con una variedad de proteínas salivales para influir en:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La adhesión bacteriana a las superficies.",
      "La evasión de la defensa del huésped.",
      "La nutrición, el metabolismo bacteriano y la expresión génica."
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "La saliva:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Se promedian unos 6000 microorganismos por ml de saliva.",
    "incorrect_answers": [
      "Está formada por un 20% de agua.",
      "El Staphylococcus aureus se encuentra en el 80% de la población.",
      "La composición no depende del momento del día."
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "La saliva se utiliza para el diagnóstico de caries ya que permite detectar la presencia de:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Streptococcus mutans.",
      "Lactobacillus spp.",
      "Ácido láctico."
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "Señale la falsa. Mediante la detección de anticuerpos, la saliva se utiliza para el diagnóstico de ciertas\nenfermedades víricas como son:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Tuberculosis.",
    "incorrect_answers": [
      "Hepatitis A y B.",
      "Sarampión.",
      "Rubéola."
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "Una función del lenguaje no verbal es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Reemplazar las palabras.",
      "Enfatizar el mensaje verbal.",
      "Contradecir al mensaje verbal."
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "La comunicación no verbal supone:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Un 80% de lo que comunicamos.",
    "incorrect_answers": [
      "Un 20% de lo que comunicamos.",
      "Apenas un 1% de los que comunicamos.",
      "Un 50% de lo que comunicamos."
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "Dentro de las habilidades para conversar y comunicarse de manera eficaz encontramos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Hacer preguntas oportunas y cordiales, centrándose en temas que interesen al interlocutor y que no sean\nexcesivamente cerradas o abiertas.",
      "Utilizar en la conversación cualquier información relevante que nos brinde el interlocutor, haciendo\ncomentarios o preguntas acerca de ella o dándole información similar sobre nosotros mismos.",
      "Darnos a conocer hablando de nosotros mismos para fomentar esa misma actitud en las personas con las\nque nos relacionamos."
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "Respecto a los factores que favorecen la comunicación señale la falsa:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Criticar, hacer reproches o defenderse de una crítica contraatacando.",
    "incorrect_answers": [
      "Hablar siempre con respeto y con una actitud positiva hacia nosotros y hacia los demás.",
      "Destacar los puntos en los que estamos de acuerdo.",
      "Tratar de ver las cosas desde el punto de vista del otro."
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "Señale la premisa falsa: la actuación ante un interlocutor que, a pesar de haberle expresado nuestra negativa,\ninsiste es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "En ningún caso buscar un acuerdo o negociación.",
    "incorrect_answers": [
      "Decir simplemente que no.",
      "Expresar nuestra postura con firmeza.",
      "Permanecer en silencio, ignorándole o pasar a considerar otro asunto."
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "Si consideramos un círculo con nuestros principales deseos e intereses, podemos señalar unos que no dependen\nde nosotros y otros que sí que están bajo nuestro control. Señale la correcta dentro de las que sí dependen de\nnosotros:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Desarrollar mis potencialidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Que no existan injusticias, guerras ni enfermedades.",
      "Que sucesos ya pasados sean diferentes.",
      "No envejecer ni morir."
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "Los cambios de postura corporal pueden emplearse para:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Cambiar de tema de conversación.",
      "Dar énfasis a lo que decimos.",
      "Tomar o ceder la palabra."
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "Dentro de las características de la sintonización gestual, señale la falsa:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Las personas que no se conocen o que se llevan mal suelen adoptar la misma posición corporal.",
    "incorrect_answers": [
      "La sintonía en el lenguaje no verbal es especialmente frecuente entre buenos amigos y personas del mismo\nestatus.",
      "La forma de sintonizar el lenguaje corporal entre dos o más personas indica cuál de ellas lleva la iniciativa.",
      "Cuando dos personas están en sintonía, si uno de ellos se cruza de brazos o apoya el peso de su cuerpo\nsobre el otro pie, el otro tenderá a hacer lo mismo mientras ambos se sientan de acuerdo."
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "A la forma amable de rechazar peticiones expresando algo positivo inmediatamente antes y después de\nrechazarlas se la denomina:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Técnica del sándwich.",
    "incorrect_answers": [
      "Técnica de la pizza.",
      "Técnica de la hamburguesa.",
      "Técnica del rollito de primavera."
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "De las siguientes vías de administración de medicamentos, cuál presenta una mayor velocidad de absorción:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Intravenosa.",
    "incorrect_answers": [
      "Oral.",
      "Intramuscular.",
      "Subcutánea."
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "Señale la falsa. Las personas con inteligencia emocional:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "Son dependientes, inseguras, introvertidas, tristes, poco sociables y desequilibradas.",
    "incorrect_answers": [
      "Expresan sus sentimientos adecuadamente sin entregarse a arranques emocionales de los que después\ntendrían que arrepentirse.",
      "Tienden a mantener una visión optimista de las cosas y a sentirse a gusto consigo mismas, con sus\nsemejantes y con el tipo de vida que llevan.",
      "Manejan adecuadamente sus sentimientos y los de los demás y toleran bien las tensiones."
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "Señale la falsa. En la técnica desarmante para reducir la ira del interlocutor:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaHigieneBucodental",
    "correct_answer": "No mostrarse de acuerdo con el interlocutor.",
    "incorrect_answers": [
      "Debemos frenar la tendencia a enfadarnos nosotros también.",
      "Tratar de comprender el punto de vista del interlocutor pidiéndole detalles.",
      "Cuando el interlocutor esté calmado mostrar nuestro punto de vista y, si hay algún problema, buscarle una\nsolución."
    ]
  }
];
export default preguntas